---
layout: post
title:  인류는 어떻게 $e$를 발견했는가?
date:   2023-06-30
categories: scripts
tags:
---
{% raw %}

자연상수 $e$는 수학의 여러 분야에서 중요한 역할을 하는 상수입니다. 수학이나 자연과학, 심지어 사회과학에서도 등장하죠. 이렇게 모든 곳에서 볼 수 있는 $e$를 인류는 어떻게 발견하고 유도했을까요? 앞으로 볼 내용 중에서는 여러분들이 공부하면서 봤던 내용들이 많이 있을 것 있니다. 아시는 내용은 건너뛰시면서 마지막에 왜 이 값이 다 같은 값으로 연결되는지 감상하시면 좋을 것 같습니다.

## 1. 이자 계산

$e$를 처음 발견하게된 계기는 우리가 일상에서 흔히 접하는 이자 계산을 통해서 입니다. 예를 들어, 은행에 가서 연이자율이 100%인 경우에 1년 후에 원금에 몇 배를 받을 수 있을까요?

먼저, 연이자의 경우를 생각해봅시다. 이 경우 1년 후에 받을 수 있는 금액은 원금의 2배가 됩니다. 즉, **원금이 1이라면 1년 후에는 2를 받게 됩니다.**
$$ \left(1 + {1\over1}\right)^1 =2$$

이번에는 이자를 반기에 한 번씩 주는 경우를 생각해보겠습니다. 만약 반기마다 이자를 받는대신 원금의 50%씩 이자를 받으면 어떻게 될까요? 

$$ \left(1 + {1\over2}\right)^2 = {9 \over 4}=2.25$$

따라서 1년 후에 받을 수 있는 금액은 $1.5 \times 1.5 = 2.25$가 됩니다. **즉, 이자를 더 자주 주면 받을 수 있는 금액이 더 많아집니다.**

이제 이 과정을 반복한다면 어떻게 될까요?

$$ \left(1 + {1\over3}\right)^3 = {64 \over 27} = 2. \dot37\dot0$$

$$ \left(1 + {1\over4}\right)^4 = {625 \over 256} = 2.44140625$$

$$ \vdots$$

이자를 무한히 많이 주는 경우, 즉 연속적으로 이자가 붙는 경우를 생각해보면 1년 후에 받을 수 있는 금액은 극한을 이용해 계산할 수 있습니다. 

$$ \lim_{n \to \infty} \left(1 + {1\over n}\right)^n = 2.71828\cdots = e $$

바로 이 값이 자연상수 $e=2.71828\cdots$입니다. **즉, 2배의 이자를 연속적으로 주는 경우에는 1년 후에 받을 수 있는 금액이죠.** 신기한 것은 이 수가 발산하지 않고 어떤 값으로 수렴한다는 것입니다. 


## 2. $e$의 수렴성
왜 이자는 발산하지 않고 어떤 값으로 수렴할까요? 사실 이 수렴성을 엄밀하게 증명하는 것은 고등학교 과정은 아닙니다. 기본적인 아이디어는 이렇습니다. 어떤 수열이 특정한 범위내에 있는데 계속 증가한다는 것을 알면 반드시 어떤 값으로 수렴하지 않을까요? 왜냐하면 계속 증가하는데 상단이 막혀있으면 점근선처럼 어떤 값에 한없이 가까워져야 할 것이니까요. 이를 **단조수렴정리**라고 합니다.

> 만약 수열 ${a_n}$이 단조 이고 유계면 ${a_n}$은 수렴한다.
> 1. 수열 ${a_n}$이 조건에 의해 상한을 가지므로, 어떤 실수 $M$이 존재하여 모든 $n$에 대해 $a_n \leq M$이 성립한다. 이 $M$을 수열 ${a_n}$의 극한이라고 가정하자.
> 2. 임의의 양수 $\epsilon > 0$에 대해, $M - \epsilon$보다 큰 수열 ${a_n}$의 항을 찾아야 한다. 왜냐하면 ${a_n}$이 단조 증가하기 때문에, 이 항 이후의 모든 항도 $M - \epsilon$보다 크기 때문이다.
> 3. 이제 $N$을 $a_N > M - \epsilon$을 만족하는 가장 작은 자연수라고 하자. 그러면 모든 $n \geq N$에 대해 $M - \epsilon < a_n \leq M$이 성립합니다.
> 4. 따라서, 임의의 $\epsilon > 0$에 대해 $N$을 찾을 수 있으므로, ${a_n}$은 $M$에 수렴한다.
> 5. 이와 같은 방식으로 단조 감소하고 하한을 가지는 수열이 수렴함을 보일 수 있다.

단조 수렴 정리를 사용하기 위해 우리가 증명하려는 수열을 $a_n = \left(1 + {1\over n}\right)^n$이라고 하겠습니다. $(1 + x)^n$은 이항 정리를 이용하면 다음과 같이 나타낼 수 있습니다.

$$ (1 + x)^n = 1 + nx + {n(n-1) \over 2!}x^2 + {n(n-1)(n-2) \over 3!}x^3 + \cdots $$

이때, $x$와 $n$이 모두 양수라면 다음과 같은 부등식을 얻을 수 있습니다.  

$$ (1 + x)^n \geq 1 + nx $$

이제 $x={1\over n}$을 대입하면 $a_n$ 은 $2$보다 크다는 것을 알 수 있습니다. 

$$ a_n = \left(1 + {1\over n}\right)^n \geq 1 + n \cdot {1\over n} = 2 $$

같은 방법으로 $a_n$은 $3$보다 작다는 사실도 알 수 있습니다.

$$ a_n = \left(1 + {1\over n}\right)^n \leq \left(1 + {1\over n}\right)^{n+1} = 1 + {1\over n} + {n \over n^2} \leq 3 $$

따라서 $a_n$은 유계입니다.

$$ 2 \le a_n \le 3$$

다음으로  $a_n = \left(1 + {1 \over n}\right)^n$이 단조 증가 즉, 모든 자연수 $n$에 대해 $a_{n+1} \geq a_n$임을 보이겠습니다. 이를 증명하기 위해 $a_{n+1}$과 $a_n$의 비율을 살펴보면 다음과 같이 정리할 수 있습니다.

$$ {a_{n+1} \over a_n} = {\left(1 + {1 \over n+1}\right)^{n+1} \over \left(1 + {1 \over n}\right)^n} $$

식을 정리하기 위해 분자와 분모에 각각 $(n+1)^{n+1}$과 $n^n$을 곱하면

$$ {a_{n+1} \over a_n} = {\left(1 + {1 \over n+1}\right)^{n+1} \cdot (n+1)^{n+1} \over \left(1 + {1 \over n}\right)^n \cdot n^n} = {(n+2)^{n+1} \over (n+1)^n} $$

$$ {(n+2)^{n+1} \over (n+1)^n} = \left(1 + {1 \over n+1}\right)^n \cdot {n+2 \over n+1} $$

$$ \left(1 + {1 \over n+1}\right)^n \cdot {n+2 \over n+1} \geq 1 \cdot {n+2 \over n+1} = {n+2 \over n+1} > 1 $$

분모보다 분자가 크므로 모든 자연수 $n$에 대해 $a_{n+1} \geq a_n$입니다. 따라서 $a_n$은 유계이며 단조 증가하므로 단조수렴정리에 따라 수렴한다는 것을 알 수 있습니다. 수렴한다는 사실을 알았다면 수렴값을 찾아야할텐데요. 수렴값은 조금만 있다가 찾도록 하죠.

## 3. 로그 함수의 역함수

로그 함수와 지수 함수가 서로 역함수 관계에 있다는 것은 너무나 잘 알고 계실 것입니다. 즉, 한 함수를 통해 얻은 결과를 다시 원래의 값으로 돌리는 역할을 하죠. 이 관계를 이해하는 것은 $e^x$를 이해하는 데 중요한 열쇠가 됩니다. 일반적으로 해석학책에서는 로그 함수 $\ln x$를 우선 정의하고 $\exp(x)$를 로그함수의 역함수로 정의합니다. 왜 그럴까요?
 
로그 함수 $\ln x$는 다음과 같이 정의됩니다:

$$ \ln x = \int_1^x {1 \over t} dt $$

로그 함수 $\ln x$의 정의를 살펴보면, $\ln x = \int_1^x {1 \over t} dt$입니다. 이 식은 1부터 기하학적으로 $t=1$부터 $t=x$까지 함수 $f(t)={1 \over t}$ 아래의 면적을 구하는 것을 의미합니다. 이 면적은 $t$가 1에서 $x$로 변화할 때, $1 \over t$이 얼마나 누적되는지를 측정하는 것입니다. 이제 $1 \over t$에 대해 생각해봅시다. $1 \over t$는 $t$가 1 증가할 때마다 자기자신을 얼마나 많이 곱해야 하는지를 나타내는 비율입니다. 

$$t+1=t\left(1+{1\over t}\right)$$

직관적으로 이해해보자면 $t$가 1에서 $x$로 변화할 때, 우리는 $1 \over t$만큼을 $x$번 반복하여 곱해서 더하게 됩니다. 로그 함수 $\ln x$는 '$1 \over t$'을 얼마나 곱해서 더해야 $x$가 되는가?'라는 질문에 대한 답을 제공한다면 역함수인 지수함수 $e^x$는 반대로 '$1 \over t$'을 더해서 $x$번 곱하면 얼마가 되는가?'라는 질문에 대한 답을 제공하는거죠.

## 4. 미분 방정식 $f'=f$

변화량이 다시 자기 자신과 같아지는 함수는 어떤게 있을까요? 이러한 함수는 자기 자신을 미분값으로 가지므로 간단하게

$$f'=f$$

라 나타낼 수 있습니다. $f \not\equiv 0$이라면 미분 방정식을 풀기 위해
 양변을 $f$로 나누고

$$ {f' \over f} = 1 $$

적분하면

$$ \int {f' \over f} dt = \int dt $$

좌변은 로그의 정의에 따라 $\ln |f|$가 되고, 우변은 $t$가 됩니다.

$$ \ln |f| = t + C $$

식을 정리하기 위해 양변에 지수 함수를 취하면 앞서 보았듯이 지수와 로그는 역연산이므로

$$ |f| = e^{t+C} = e^C e^t $$

$$ |f| = A e^t $$

$$ f(t) = \pm A e^t $$

$f$는 자연상수라는 결과를 얻을 수 있습니다. 그렇게 미분을 통해서 지수함수를 찾는 방법은 사실 한가지 더 있습니다. 바로 테일러 전개식을 이용하는거죠.

## 5. 테일러 전개식을 통한 $e^x$의 정의
테일러 전개는 쉽게말해 다항함수꼴의 무한급수를 이용해 함수를 나타내는 방법을 말합니다. $f'=f$를 만족하는 함수는 다항함수꼴로 어떻게 표현할 수 있을까요?

함수 $f(x)$의 $a=0$에서의 테일러 전개식은 다음과 같습니다.

$$ f(x) = \sum_{n=0}^{\infty} {f^{(n)}(0) \over n!} x^n
= f(0) + f'(0)x + {f''(0) \over 2!}x^2 + {f^{(3)}(0) \over 3!}x^3 + {f^{(4)}(0) \over 4!}x^4 + \cdots $$

이제 양변을 미분하고 식을 비교해보겠습니다.

$$ f'(x) = \sum_{n=1}^{\infty} {f^{(n)}(0)\over (n-1)!} x^{n-1} = f'(0) + {f''(0)}x + {f^{(3)}(0) \over 2!}x^2 + {f^{(4)}(0) \over 3!}x^3 + {f^{(5)}(0) \over 4!}x^4 +\cdots $$

$f'=f$라 했으므로 계수를 비교하면 

$$ f(0)=f'(0)=f''(0)= \cdots =f^{(n)}(0) $$

을 만족하므로 식을 바꿔 다시 쓰고 $f(0)$을 공통으로 묶어서 정리하면 다음과 같이 쓸 수 있습니다.

$$ f(x) = f(0) \sum_{n=0}^{\infty} {x^n \over n!}= f(0) + {f(0)}x + {f(0) \over 2!}x^2 + {f(0) \over 3!}x^3 + {f(0) \over 4!}x^4 +\cdots $$

우리는 이전에 $f=f'$을 만족하는 함수는 지수함수라는 것을 알고 있고, $f(0) = 1$이라면 $e^x$ 테일러 전개는 다음과 같습니다. 

$$ e^x = \sum_{n=0}^{\infty} {x^n \over n!} = 1 + x + {x^2 \over 2!} + {x^3 \over 3!} + {x^4 \over 4!} + \cdots $$

이 테일러 급수가 갖는 의미는 어떤 것이 있을까요? 

## 6. 무리수 $e$ (테일러 급수의 의의 1)

테일러 급수식이 갖는 첫번째 의미는 이 식에 $x=1$을 대입하면, **자연상수** $e$를 얻을 수 있다는 것입니다.

$$ e = 1 + 1 + {1 \over 2!} + {1 \over 3!} + {1 \over 4!} + \cdots $$

이 무한급수의 각 항이 ${1 \over n!}$만큼 빠르게 작아지므로, $n$이 작아도 $e$의 근사값을 빠르게 얻을 수 있다는 장점이 있습니다. 

| n | 테일러 전개 결과 | 수열식 결과 |
|---|-------------------|--------------|
| 1 | $\sum_{k=0}^{1} {1 \over k!} = 2$ | $(1 + {1 \over 1})^1 = 2$ |
| 2 | $\sum_{k=0}^{2} {1 \over k!} = 2.5$ | $(1 + {1 \over 2})^2 = 2.25$ |
| 3 | $\sum_{k=0}^{3} {1 \over k!} = 2.6666\cdots$ | $(1 + {1 \over 3})^3 = 2.3703\cdots$ |
| 4 | $\sum_{k=0}^{4} {1 \over k!} = 2.7083\cdots$ | $(1 + {1 \over 4})^4 = 2.4414\cdots$ |
| 5 | $\sum_{k=0}^{5} {1 \over k!} = 2.7166\cdots$ | $(1 + {1 \over 5})^5 = 2.4883\cdots$ |
| 6 | $\sum_{k=0}^{6} {1 \over k!} = 2.7180\cdots$ | $(1 + {1 \over 6})^6 = 2.5216\cdots$ |
| 7 | $\sum_{k=0}^{7} {1 \over k!} = 2.7182\cdots$ | $(1 + {1 \over 7})^7 = 2.5465\cdots$ |
| 8 | $\sum_{k=0}^{8} {1 \over k!} = 2.7182\cdots$ | $(1 + {1 \over 8})^8 = 2.5657\cdots$ |
| 9 | $\sum_{k=0}^{9} {1 \over k!} = 2.7182\cdots$ | $(1 + {1 \over 9})^9 = 2.5815\cdots$ |
| 10 | $\sum_{k=0}^{10} {1 \over k!} = 2.7182\cdots$ | $(1 + {1 \over 10})^{10} = 2.5937\cdots$ |

물론 $n$이 커지면 더해야할 값들이 많아지므로 수열식을 이용하는게 더 효과적일 수 있지만요. 그렇다면 아직 해결하지 않은 질문이 한 가지 남았습니다. **$e$는 무리수일까요?** $X_n$을 테일러 전개식의 부분합이라고 해보겠습니다.

$$X_{n}=\sum _{{k=0}}^{n}{1\over k!}$$

그렇다면 $e$에서 부분합을 뺀 부분은 다음과 같이 정리할 수 있습니다. 

$$ e-X_{n}=\sum _{{k=n+1}}^{\infty }{ 1\over k!} = {1 \over (n+1)!}+{1 \over (n+2)!}+ {1 \over (n+3)!} +\cdots $$

여기서 ${1 \over (n+1)!}$로 식을 묶어주면

$$ e-X_{n}= {1 \over (n+1)!} \left({1} + {1 \over (n+2)} + {1 \over (n+3)}+ \cdots \right) $$

$n$과 $k$가 충분히 클 때 $(n+1)^k$은 $(n+k+1)$보다 크므로 다음과 같은 부등식이 성립합니다. 

$$e-X_{n} <{1 \over (n+1)!}\cdot \left(1+{1 \over n+1}+{1 \over (n+1)^{2}}+ {1 \over (n+1)^{3}}+\cdots \right)$$

이 때 $(n+1)$의 거듭제곱식의 역수의 합은 등비급수로 정리해줄 수 있습니다.

$$e-X_{n}  < {1 \over n(n)!} $$

이제 $e$ 를 유리수라 가정하면 양의 정수 $p$, $q$에 대하여 $e= {p \over q}$가 되어야하므로 $n=q$라 하면 식을 다음과 같이 적을 수 있습니다. 

$$0 < e-X_{q}  < {1 \over q(q)!} $$

이제 양변에 $q!$을 곱한식을 $*$라 하겠습니다.

$$0 < q!(e-X_{q}) < {1 \over q}  \quad \cdots *$$

$e= {p \over q}$라 가정했으므로 $*$는 다음과 같이 적을 수 있습니다.

$$0 < p(q-1)! - q! X_{q} < {1 \over q} $$

그런데 이 식에서 보면 $q!e$와 $q!X_q$은 모두 양의 정수 이므로 $q!(e-X_{q})$ 또한 양의 정수여야 합니다. 그런데 $*$에서 $q!(e-X_{q})$은 $0$보다 크고 ${1 \over q}$보다 작다고 했으므로 모순이 생깁니다. 따라서 $e$는 유리수가 아니므로 무리수입니다.


## 5-3. 오일러 방정식 (테일러 급수의 의의 2)
지수함수 $\exp(x)$의 테일러 전개식이 갖는 의의가 단지 자연상수 $e$를 찾는 것만 있지 않습니다. 앞서 보았듯 $f=f'$을 만족하는 $f$는 지수함수입니다. 그런데 이 식을 변형하여 $f=f''$을 만족하는 함수는 무엇일까요? 당연하게 양변을 한 번 더 미분하면 $f'=f''$이므로 다시 지수함수가 됩니다.

$$ f=f'=f'' \Leftrightarrow f=Ae^x $$

그렇다면 $f=-f''$을 만족한다면 어떨까요? 먼저, 함수 $f(x)$의 $a=0$에서의 테일러 전개식은 앞서 본 것과 같이 다음과 같습니다.

$$ f(x) = \sum_{n=0}^{\infty} {f^{(n)}(0) \over n!} x^n
= f(0) + f'(0)x + {f''(0) \over 2!}x^2 + {f^{(3)}(0) \over 3!}x^3 + {f^{(4)}(0) \over 4!}x^4 + \cdots $$

이제 양변을 두 번 미분하고,

$$ f''(x) = \sum_{n=2}^{\infty} {f^{(n)}(0)\over (n-2)!} x^{n-2} = f''(0) + {f^{(3)}(0)}x + {f^{(4)}(0) \over 2!}x^2 + {f^{(5)}(0) \over 3!}x^3 + {f^{(6)}(0) \over 4!}x^4 +\cdots $$

$f'' = -f$라 했으므로 계수를 비교하면 

$$ f(0)=f''(0), f'(0)=-f^{(3)}(0), {f''(0) \over 2!}=-{f^{(4)}(0) \over 2!}, {f^{(3)}(0) \over 3!}=-{f^{(5)}(0) \over 3!}, \cdots $$

을 만족합니다. 식을 보면 두 번 미분 했기에 짝수번 미분 한 것끼리 서로 연관이 있고, 홀수 번 미분 한 것끼리 서로 연관이 있는 것 처럼 보이죠. 그러므로 식을 $f(0)$과 $f'(0)$을 공통으로 묶어서 정리하면 다음과 같이 쓸 수 있습니다.

$$ f(x) = f(0) \sum_{n=0}^{\infty} {(-1)^n \over (2n)!} x^{2n} + f'(0) \sum_{n=0}^{\infty} {(-1)^n \over (2n+1)!} x^{2n+1} $$

이 식은 $e^x$의 테일러 전개와 비슷한 점이 많습니다.
$$ f(x) = f(0) \sum_{n=0}^{\infty} {1 \over n!}x^n$$

식에 공통된 값 예를들어 $f(0)$과 같은 값이 있어 식을 묶어서 정리할 수 있고, 이렇게 묶으면 분자가 매우 간단해지죠. 물론 차이점도 명확합니다. $f=-f''$를 만족하는 테일러 급수의 경우 분자가  홀수차수, 짝수차수가 다른 값에 영향을 받고, 분자가 $-1$의 거듭제곱 꼴이라는 것이죠.

여기서 잠깐만 이렇게 생각해보겠습니다. 테일러 급수는 함수를 다항함수꼴을 이용해 표현한 것이라 했습니다. 그렇다면 다항함수가 만약 짝수차수로만 이루어져 있다면 뭐라고 부르나요? 반대로 홀수차수로만 이루어져 있다면 뭐라고 할까요? 맞습니다. 바로 우함수와 기함수입니다. $y$축 대칭, 원점 대칭이죠. 이 식은 그래서 $\exp(x)$의 우함수 부분과 기함수부분을 적절히 합쳐놓은 것과 같은 모양을 하고 있습니다. 그래서 적당한 값을 $f(0)$과 f'(0)$에 대입해 이 두 부분을 분리해보겠습니다.

우선 우함수 부분만 보기 위해 $f(0) = 1$, $f'(0) = 0$을 대입해 식을 정리하면 다음과 같습니다.  

$$ \sum_{n=0}^{\infty} {(-1)^n \over (2n)!} x^{2n} = 1 - {x^2 \over 2!} + {x^4 \over 4!} - {x^6 \over 6!} + \cdots $$

같은 방법으로 기함수 부분만 보기 위해 $f(0) = 0$, $f'(0) = 1$을 대입해 식을 정리하면 다음과 같습니다. 

$$ \sum_{n=0}^{\infty} {(-1)^n \over (2n+1)!} x^{2n+1} = x - {x^3 \over 3!} + {x^5 \over 5!} - {x^7 \over 7!} + \cdots $$ 

이렇게 식을 정리해 보면 $\exp(x)$의 우함수와 기함수 부분과 정확히 일치할까요? 안타깝게도 성립하지 않습니다.

$$ \sum_{n=0}^{\infty} {x^n \over n!} \not= \sum_{n=0}^{\infty} {(-1)^n \over (2n)!} x^{2n} + \sum_{n=0}^{\infty} {(-1)^n \over (2n+1)!} x^{2n+1} $$


$$ 1 + x + {x^2 \over 2!} + {x^3 \over 3!} + {x^4 \over 4!} + \cdots \not= 1+x- {x^2 \over 2!}- {x^3 \over 3!}+ {x^4 \over 4!}+ {x^5 \over 5!}- \cdots $$

왜냐하면 부호차이가 있기 때문이죠. $\exp(x)$는 항상 양수인데 반해 $f=-f''$을 만족하는 함수의 경우 양변을 다시 두 번 미분해 총 네 번 미분해야 $f=f^{(4)}$ 원래 함수의 부호와 같아집니다. 그렇다면 어떻게 해야 두 식이 같아질 수 있을까요? 중간에 부호가 바뀌지만 네 번 마다 다시 양수가 되는 수는 무엇일까요? 바로 허수 $i$입니다. 따라서 양변에 $i$를 적절히 이용하면 짝수와 홀수가 번갈아 부호가 바뀌게 설정하면 이 식은 같아집니다.

$$ \sum_{n=0}^{\infty} {ix^n \over n!} = \sum_{n=0}^{\infty} {(-1)^n \over (2n)!} x^{2n} + \sum_{n=0}^{\infty} {(-1)^n \over (2n+1)!} ix^{2n+1} $$

$$ \sum_{n=0}^{\infty}{ix^n \over n!} = 1 + ix - {x^2 \over 2} - {ix^3 \over 3!} + {x^4 \over 4!} \cdots $$

$$ \sum_{n=0}^{\infty} {(-1)^n \over (2n)!} x^{2n} + i\sum_{n=0}^{\infty} {(-1)^n \over (2n+1)!} x^{2n+1} = \left( 1 - {x^2 \over 2} + {x^4 \over 4!} - \cdots \right) + \left( ix - {ix^3 \over 3!} + {ix^5 \over 5!} - \cdots \right) $$

아마 눈치 빠르신분들은 지금 이 식이 의미하는 바를 이미 아시고 계실 것입니다. $f =-f''$ 를 만족하는 함수는 뭘까요? $\sin(x)$의 도함수는 $\cos(x)$이고, 다시 한 번 미분한 이계도함수는 $-\sin(x)$입니다. 반대로 $\cos(x)$의 도함수는 $-\sin(x)$이고, 이계도함수는 $-\cos(x)$입니다. 삼각함수 $\sin(x)$과 $\cos(x)$ 모두 $f=-f''(x)$를 만족하죠. 

$$ \sin ''(x) = -\sin(x)$$

$$ \cos''(x)= -\cos(x)$$

그리고 $\sin(x)$는 $f(0) = 0$, $f'(0) = 1$입니다. 홀수 차수로만 이루어져 있던 식이 사실 $\sin(x)$의 테일러 전개식이었던 거죠.

$$ \sin(x) = \sum_{n=0}^{\infty} {(-1)^n \over (2n+1)!} x^{2n+1} = x - {x^3 \over 3!} + {x^5 \over 5!} - {x^7 \over 7!} + \cdots $$

같은 방법으로 $\cos(x)$는 $f(0) = 1$, $f'(0) = 0$이고, 짝수 차수로만 이루어져 있던 식은 $\cos(x)$의 테일러 전개식입니다. 결과적으로 이 복잡한 식을 간단하게 표현하면

$$ \sum_{n=0}^{\infty} {i^n \over n!} = \sum_{n=0}^{\infty} {(-1)^n \over (2n)!} x^{2n} + i\sum_{n=0}^{\infty} {(-1)^n \over (2n+1)!} x^{2n+1} $$

$$ e^{ix} = \cos(x)+i\sin(x)$$

흔히 오일러 공식이라 불리는 식이 성립하게 됩니다.

{% endraw %}